@Book{livro:serial,
  title =        "Serial Port Complete - Programming anda Circuits for
                 {RS}-232 and {RS}-485 Links and Network",
  publisher =    "Lakeview Research",
  year =         "2002",
  author =       "Jan Axelson",
  address =      "Madson - EUA",
  timestamp =    "2007.06.19",
}

@Misc{man:serial2,
  author =       "Petter H. Baumann",
  title =        "The Linux Serial Programming Howto",
  timestamp =    "2007.06.19",
  URL =          "http://tldp.org/HOWTO/Serial-Programming-HOWTO/index.html",
  urlaccessdate = "10 abr 2007",
}

@Booklet{apostila:serial,
  title =        "Comunicação Serial - {RS232}",
  author =       "Edmur Canzian",
  year =         "1997",
  timestamp =    "2007.06.21",
  URL =           "http://arquivos.coinfo.cefetpb.edu.br/~leonidas/irc/apostilas/comun_serial.pdf",
  urlaccessdate = "11 jun 2007",
}

@Misc{fieldbus,
  author =       "Jason Coutinho and Stephen Martin and Gary Samata and
                 Steve Tapley and Daniel Wilkin",
  title =        "Fieldbus Tutorial",
  year =         "1995",
  timestamp =    "2007.06.21",
  URL =          "http://kernow.curtin.edu.au/www/Fieldbus/fieldbus.htm",
  urlaccessdate = "10 jun 2007",
}

@Misc{se1,
  author =       "Vitor Neves Garbellini",
  title =        "Criando Dispositivos Embarcados com Linux",
  year =         "2006",
  timestamp =    "2007.11.19",
}

@Misc{gaucho,
  author =       "Henrique Haas",
  title =        "Emprego de Redes Ethernet como Suporte de
                 Comunicação de Sistemas de Automação Industrial",
  year =         "2005",
  timestamp =    "2007.11.21",
}

@Misc{beica,
  author =       "Bruno Rafael A. Hernandes",
  title =        "Utilização da Tecnologia Power Line Communication e
                 o Protocolo {X10} como Solução para Automação
                 Residencial",
  year =         "2006",
  timestamp =    "2007.11.21",
}

@Book{livro:kurose,
  title =        "Redes de computadores e a Internet: uma abordagem top-down",
  publisher =    "Pearson Addison Wesley",
  year =         "2006",
  author =       "James F. Kurose and Keith W. Ross",
  address =      "São Paulo",
  edition =      "3",
  timestamp =    "2007.06.21",
}

@Misc{linuxdevices,
  author =       "LinuxDevices.com",
  title =        "Snapshot of the embedded Linux market",
  month =        "4",
  year =         "2007",
  timestamp =    "2007.06.22",
  URL =          "http://www.linuxdevices.com/articles/AT7070519787.html",
  urlaccessdate = "21 jun 2007",
}

@Misc{man:libmodbus,
  author =       "Laurent Lopes",
  title =        "Programming the LibModbus",
  timestamp =    "2007.06.19",
  URL =          "http://pes.free.fr/libmodbus.html",
  urlaccessdate = "10 abr 2007",
}

@Article{revista:e,
  author =       "Juliano Matias",
  title =        "Conhecendo a Rede Modbus",
  journal =      "Revista Saber Eletrônica",
  year =         "2002",
  volume =       "1",
  pages =        "32--35",
  number =       "359",
  timestamp =    "2007.06.19",
}

@Book{pimentel,
  title =        "Communication Networks for Manufacturing",
  publisher =    "Prentice-Hall International",
  year =         "1990",
  author =       "J. R. Pimentel",
  address =      "EngleWood Cliffs, New Jersey, EUA",
}

@Misc{automacao:dois,
  author =       "José Mauricio Santos Pinheiro",
  title =        "Falando de Automação Predial",
  month =        "10",
  year =         "2004",
  timestamp =    "2007.10.31",
  URL =          "http://www.projetoderedes.com.br/artigos/artigo_falando_de_automacao_predial.php",
}

@Misc{se2,
  author =       "Marcelo Loyola Stival",
  title =        "Linux Embarcado",
  year =         "2003",
  timestamp =    "2007.11.19",
}

@Misc{man:serial1,
  author =       "Michael R. Sweet",
  title =        "Serial Programmin Guide do {POSIX} Operating Systems",
  timestamp =    "2007.06.19",
  URL =          "http://www.easysw.com/~mike/serial/",
  urlaccessdate = "10 abr 2007",
}

@Book{livro:tanem,
  title =        "Redes de Computadores",
  publisher =    "Campus Editora",
  year =         "2003",
  author =       "Andrew S. Tanembaum",
  address =      "São Paulo",
  edition =      "4",
  timestamp =    "2007.06.19",
}

@Misc{taurion,
  author =       "Cézar Taurion",
  title =        "Linux em Tempo Real",
  year =         "2007",
  timestamp =    "2007.06.22",
  URL =          "http://www2.eletronica.org/artigos/eletronica-digital/linux-em-tempo-real",
  urlaccessdate = "21 jun 2007",
}

@MastersThesis{automacao:um,
  author =       "Vanderlei Rabelo Teza",
  title =        "Alguns Aspectos Sobre a Automação Residencial - Domótica",
  school =       "Universidade Federal de Santa Catarina",
  year =         "2002",
  type =         "Mestrado em Ciência da Computação",
  address =      "São Paulo",
}

@Misc{tovar,
  author =       "E. M. M. Tovar",
  title =        "Supporting Real-Time Communications with Factory-Floor Networks",
  year =         "1999",
  note =         "Tese de Doutoramento",
  address =      "Universidade do Porto, Portugal",
}

@Misc{si,
  author =       "Carlos Eduardo Pereira Wanter Fetter Lages",
  title =        "Redes Industriais",
  year =         "2004",
  timestamp =    "2007.11.19",
}

@Misc{man:modbus1,
  title =        "Modbus Application Protocol Specification",
  organization = "Modbus-IDA",
  timestamp =    "2007.06.19",
  URL =          "http://www.modbus-ida.org/specs.php",
  urlaccessdate = "20 jun 2007",
}

@Misc{man:modbus2,
  title =        "Modbus over Serial Line - Specification and
                 Implementation v1.02",
  timestamp =    "2007.06.19",
  URL =          "http://www.modbus-ida.org/specs.php",
  urlaccessdate = "20 jun 2007",
}

@Misc{rs485,
  title =        "The {RS485} Communication Authority",
  timestamp =    "2007.06.21",
  URL =          "http://www.rs485.com/",
  urlaccessdate = "11 jun 2007",
}
